催淚彈殺無赦？蚊患指數大跌寵物流眼淚狂咳

催淚彈對人體有害已成港人常識，但對生態、動物會否有害處，卻仍然充滿未知，政府亦從未交代。8月中網上流傳一條影片，片中柴犬疑受催淚彈影響而咳嗽抽搐狀甚痛苦，亦有很多寵物主人留言指，寵物躲於家中同樣受害而流淚咳嗽。而來應蚊患飆升的夏天，全港誘蚊產卵器指數卻於7、8月連月大跌，暫時原因未明。專家指關於催淚彈對生態影響的研究較為缺乏，雖然沒有證據證明催淚彈會否影響蚊蟲生長，但是當中的有毒物質有可能於生態系統殘留，未知長遠有何影響。

夏天正是蚊患肆虐季節，根據食環署網頁上載的全港白紋伊蚊誘蚊產卵器指數，今年頭半年每月平均值均高於過去10年的平均數字，但6月到7月就由16%跌到10.2%，較2009年至2018年平均值10.8%還要低。7、8月多區指數連月下跌，部份更是大跌，例如中環及金鐘地區7月至8月，由11.7%跌至3.0%。若以57個有作調查的地區統計，今年7月與6月比較，有49個的指數即近9成地區都下跌，惟過往數年通常只是「五十五十」，即一半地區上升、一半下跌，例如2018年同期是33個即58%上升、24個即42%下跌。

早前有網民指，自己居住的區域老鼠、蚊患均大減；有深水埗食肆員工表示，8月的確發現後巷老鼠數量大減。有生物學專家表示，催淚彈對生態影響的研究比較少見，當中毒物主要是對生物的黏膜有影響，例如哺乳類包括貓狗的眼睛、呼吸道等，暫未能找到文獻證據，證明相關物質會對昆蟲有害，與蚊子少了未必有直接關係。不過，催淚彈釋出物質可能會黏附在土壤、建築物、或沉積到水源當中，即可能會殘留在生態系統。外國有研究文章就指出，有些催淚彈的物質可殘留於土壤多年，亦會留在衣物中，若低溫下存放，幾個月後仍會活躍，即仍有刺激性。

8月14日有市民於深水埗燒衣，警方於晚上9時多開始發射多枚催淚彈驅散現場巿民，令欽州街、荔枝角道、基隆街等多處大街小巷「毒煙」瀰漫。欽州街唐樓居民陳生（化名），當晚已關上門窗冷氣，自己和太太眼鼻喉嚨均感到刺痛不適，並以濕毛巾為愛犬柴柴抹身。翌日陳太帶同柴柴散步，即使已與發射催淚彈時間相隔十多個小時，落樓不久卻仍聞到催淚氣味，約10分鐘內便已回家，惟不久後愛犬便一邊咳嗽一邊嘔吐，要立刻求醫。陳生回憶，「放催淚彈當晚佢已經唔係好肯食嘢，懷疑佢冇嘢可以嘔就疑似嘔胃酸黃膽水。」醫生診斷是呼吸道問題為柴犬打了2支針，寫明可能是受催淚氣體刺激，更指有些小狗如果康復不了，就要長期用藥。

資深獸醫蕭嘉和指，人類聞到催淚氣體都會咳嗽氣喘，而貓狗嗅覺比人類靈敏，相對難受程度都會更高，甚至可以多上千上萬倍。他指，動物接觸、吸入催淚氣體後，主要會出現呼吸道症狀，例如流鼻水、眼淚、氣促，如果吸入過量嚴重可引起肺炎，甚至可導致非心臟性肺水腫。

由生產催淚彈公司「NonLethal Technologies」編寫的安全資料表（Safety Data Sheet），列明產品含有對環境有害物質，有可能會於生物累積，並註明對魚類有害。表上更列明，不應讓產品廢料與居家垃圾同放，亦不可接觸污水系統，殘留物應如危險物處理。不過，香港警察由6月至今使用超過2,000枚催淚彈，港府卻從未向公眾公佈接觸到催淚氣體後的安全指引，或清潔方法。

香港有超過40萬隻寵物貓狗、30萬隻麻雀，至少幾千隻流浪動物，當催淚彈殺入社區，牠們和巿民一樣，避無可避。立法會議員公民黨陳淑莊認為，催淚彈會釋放的有害物質可飄到不同地方，而香港高樓大廈林立，人口密度高，未必全部可靠自然風有效吹走，加上警察涉違規在室內位置、民居樓下發射催淚彈，若經雨水洗刷流到土壤以至其他區域，公眾仍未清楚有何後果，「以前沙士都有教1:99（清潔），而家呢啲化學物質又應該點處理呢？會唔會喺空氣調節系統殘留？政府係有責任去交代。」

記者 黃翠儀

原圖為網上動物羣組圖片，香港救援鳩鴿及雀鳥專頁指有雀鳥於催淚彈位置被發現，眼睛腫至難以打開；亦有人指催淚氣體攻入家中令愛貓流淚。

8月流傳一條柴犬呼吸困難、邊咳邊嘔的短片，事發日期為警方於深 水埗民居發射催淚彈翌日，要立刻求醫。(互聯網)

2歲半大的柴犬柴柴，疑被催淚彈毒害致呼吸困難，要打針及吃藥約一個星期才能痊癒。張柏基攝(蘋果日報)

獸醫對柴柴的診斷書，寫明「Possible irritation by tear gas（可能受催淚氣體刺激）」。張柏基攝(蘋果日報)

資深獸醫蕭嘉和指，催淚煙對貓狗影響主要為呼吸道症狀，萬一吸入太多，嚴重可引起肺炎甚至非心臟性肺水腫。張柏基攝(蘋果日報)

由催淚彈公司編寫的安全資料表 (Safety Data Sheet) ，列明產品含有對環境有害物質，有可能會於生物累積，並註明對魚類有害。

表上更列明，不應讓產品廢料與居家垃圾同放，亦不可接觸污水系統，殘留物應如危險物處理。

全港誘蚊產卵器指數平均值。食環署網頁圖片

香港各區白紋伊蚊誘蚊產卵器分區指數。食環署網頁圖片

不少居於深水埗的寵物主人，留言指寵物受催淚彈影響而不適。(互聯網)

8月時有網民指，自己居住的區域老鼠、蚊患均大減；有深水埗食肆員工表示，8月的確發現後巷老鼠數量大減。(互聯網)

《now》新聞畫面可見，曾有毫無防護裝備的警犬，被警員帶到瀰漫催淚煙的有害環境。(電視畫面)

有研究文章《Acute and Chronic Effects of Disturbance Control Factors, Complications and Treatment Method》指出，有些催淚彈的物質可殘留於土壤多年，亦會留在衣物中，若低溫下存放，幾個月後仍會活躍，即仍有刺激性。

仲好意思話香港人搞亂香港, 班社論垃圾破壞哂香港生態環境。

終於搵到滅鼠患既方法